\documentclass[ 
%	bw % Setze 
]{Softwerke}


\newcommand{\Stand}{8. Juni 2021}


 \begin{document}
 \softwerkekopf
 \thispagestyle{plain}

 \section{Informationspflicht bei\\Erhebung von personen-\\bezogenen Daten gemäß Art. 13 DSGVO}

 \subsection{1. Allgemeine Informationen}

 Privatsphäre ist Teil unserer Mission, und hier findest du alle
 Informationen darüber, wie wir dies umsetzen wollen.

 In unserem Mission Statement ist insbesondere der folgende Text zu
 Privatsphäre als einer unserer Werte zu finden:

 \begin{quote}
 Um die Privatsphäre der Menschen auf unserer Plattform und im Verein
 wahren zu können, setzen wir auf Datensparsamkeit im engeren Sinne: Es
 werden nur die Daten gesammelt, die zum Angebot der Dienste oder aus
 rechtlichen Gründen erforderlich sind. Um die entsprechende Transparenz
 zu wahren, müssen wir die Verarbeitung von Daten offen kommunizieren.
 \end{quote}

 Diese Datenschutzbestimmungen setzen dieses Ziel rechtlich um - wenn
 dir bei einem Punkt Transparenz fehlt oder du der Meinung bist, dass
 wir unnötige Daten sammeln, kontaktiere uns bitte unter
 \href{mailto:datenschutz@softwerke.md}{\nolinkurl{datenschutz@softwerke.md}},
 damit wir den Datenschutz auf unserer Plattform weiter verbessern
 können.

 \subsection{2. Angaben zur Verantwortlichkeit}
 
 Softwerke Magdeburg e. V. Stendaler Str. 4 39326 Loitsche


 \subsection{3. Mit dem Datenschutz beauftragte
 Person}

 Bei Fragen zum Datenschutz steht dir unsere datenschutzbeauftragte
 Person unter
 \href{mailto:datenschutz@softwerke.md}{\nolinkurl{datenschutz@softwerke.md}}
 oder unter der oben angegebenen postalischen Anschrift zur Verfügung.


 \subsection{4. Verarbeitung deiner personenbezogenen Daten -- Zwecke
 und
 Rechtsgrundlagen}


 \subsubsection{4.1. Datenverarbeitung bei der Nutzung unseres Angebots
 (``Nutzungsdaten'')}

 Die bei der Registrierung und Nutzung unserer öffentlich verfügbaren
 Dienste anfallenden Nutzungsdaten (Name, Benutzername, E-Mail-Adresse,
 ggf. Zahlungsdaten, sowie bei der Nutzung freiwillig preisgegebene
 Daten in den einzelnen Diensten) werden ausschließlich zur
 Bereitstellung unseres Dienste-Angebots verwendet, sofern dies
 technisch, rechtlich oder aufgrund unserer Nutzungsbestimmungen
 notwendig ist.

 Zweck für die Verarbeitung der Nutzungsdaten ist die Bereitstellung
 unseres Angebots. Rechtsgrundlage ist die Nutzung unseres Angebots
 gemäß der Nutzungsbestimmungen (Artikel 6 Absatz 1 b) DSGVO).


 \subsubsection{4.2. Datenverarbeitung im Verein
 (``Mitgliedsdaten'')}

 Mitgliedsdaten sind zusätzlich zu den Nutzungsdaten postalische
 Anschrift, Unterschrift und Geschäftsfähigkeit zum Zeitpunkt des
 Eintritts der Vereinsmitglieder, und werden ausschließlich für Zwecke
 verarbeitet, die für den üblichen Vereinsbetrieb auf Grundlage unserer
 Satzung oder durch geltende Gesetze notwendig sind.

 Zweck für die Verarbeitung der Mitgliedsdaten ist die Verfolgung des
 Vereinszwecks und die Vereinsverwaltung. Rechtsgrundlage ist die
 Vereinsmitgliedschaft (Artikel 6 Absatz 1 b) DSGVO).


 \paragraph{4.2.1. Fotos}

 Fotos über unser Vereinsgeschehen können zum Zweck der Außendarstellung
 beispielsweise auf unserer Webseite oder in sozialen Netzwerken
 veröffentlicht werden, jedoch ausschließlich, wenn alle auf dem Foto
 sichtbaren Personen oder (bei minderjährigen Personen) deren
 Erziehungsberechtigte gemäß Artikel 6 Absatz 1 Satz 1 a) DSGVO der
 Veröffentlichung eingewilligt haben. Diese Einwilligung kann jederzeit
 rückwirkend sowie für die Zukunft widerrufen werden.


 \paragraph{4.2.2. Newsletter}

 Wenn du auf unserer Vereinswebseite den Newsletter abonniert hast,
 verwenden wir deine E-Mail-Adresse, um dir regelmäßig den Newsletter
 zuzusenden und dich mit Wissenswertem über den Verein zu versorgen. Die
 Rechtsgrundlage für den Newsletter-Versand ist deine Einwilligung
 (Artikel 6 Absatz 1 Satz 1 a) DSGVO). Die Einwilligung kannst du
 jederzeit widerrufen, um den Newsletter nicht weiter zu bekommen. Dazu
 kannst du unten in der Newsletter-E-Mail auf „abbestellen`` oder
 „unsubscribe`` klicken. Oder du schreibst uns an
 \href{mailto:datenschutz@softwerke.md}{\nolinkurl{datenschutz@softwerke.md}}
 oder per Post.


 \subsubsection{4.3. Beschwerdemöglichkeiten bei unrechtmäßig
 veröffentlichter
 Inhalte}
 
 Wenn ein Verstoß gegen diese Datenschutzerklärung, unsere
 Nutzungsbestimmungen oder geltendes Recht vorliegt (beispielsweise
 durch die Veröffentlichung von Fotos durch uns ohne eine notwendige
 Einwilligung der Beteiligten eingeholt zu haben), kann dies unter
 \href{mailto:abuse@softwerke.md}{\nolinkurl{abuse@softwerke.md}}
 gemeldet werden, damit wir die entsprechenden Inhalte entfernen können
 und gegebenenfalls weitere Schritte ergreifen können.


 \subsubsection{4.4. Verarbeitende Vereinsorgane und
 Drittanbieter}

 Alle Daten werden von den jeweiligen Organen und Verantwortlichen unseres Vereins nur für die ihnen zugeordnete Aufgabenerfüllung verarbeitet. 
 Im Einzelnen bedeutet dies: 
 \begin{itemize}
 	\item Wenn der \textbf{Vorstand} Mitglieds- oder Nutzungsdaten benötigt, um seine Aufgaben zu erledigen, darf dieser auf alle hierfür erforderlichen Daten zugreifen. Dazu gehört insbesondere die Gewährung von Ermäßigungen gemäß der Beitragsordnung oder die Überprüfung der Einhaltung unserer Nutzungsbestimmungen bzw. der Vereinssatzung.
 	\item Die \textbf{Kassenführung} verarbeitet die Mitgliedsdaten, die für den Einzug der Mitgliedsbeiträge notwendig sind. Dies sind Vorname, Nachname, postalische Anschrift und Bankverbindung mit Zahlungsdaten sowie ggf. Zugriff auf die Lastschriftsverfahrensgenehmigung inklusive Unterschrift, sofern das Mitglied dem Verein ein Lastschriftmandat erteilt hat.
 	\item Die \textbf{Kassenprüfenden} verarbeiten die Mitgliedsdaten, die für die Kassenprüfung relevant sind. Dabei handelt es sich vorrangig um Bankverbindungen und Transaktionsdaten.
 	\item Die \textbf{Arbeitsgruppe Technik} kann auf alle bei uns gespeicherten Daten zugreifen, sofern dies zur technischen Bereitstellung und Instandhaltung der Systeme notwendig ist, beispielsweise um Angriffe abzuwehren oder um dem Vorstand die für dessen Arbeit notwendige Daten bereitzustellen.
 \end{itemize}

 Folgende Dritte sind mit einer Vereinbarung zur Auftragsverarbeitung in
 der Verarbeitung von Nutzungs- und/oder Mitgliedsdaten involviert:
 \begin{itemize}
 	\item \href{https://www.netcup.de}{netcup GmbH} zur Bereitstellung der Serverinfrastruktur
 	\item \href{https://www.scaleway.com}{Scaleway SAS} zur flexibleren Speicherung von Daten für einige Dienste
 \end{itemize}


 \subsection{5. Speicherdauer}

 \begin{itemize}
 \item
   Die bei der Nutzung unserer Dienste anfallenden Nutzungsdaten werden
   maximal bis zur Löschung des Accounts gespeichert.
 \item
   Die aktuellen Mitgliedsdaten werden für die Dauer der Mitgliedschaft
   und darüber hinaus für 3 Jahre gespeichert.
 \item
   Die E-Mail-Adresse, die du für den Versand des Newsletters angegeben
   hast, wird so lange gespeichert, bis du deine Einwilligung in den
   Newsletter widerrufst, es sei denn, dass diese E-Mail-Adresse auch
   für andere Kommunikation als zum Newletter-Versand zwischen dem
   Verein und dir verwendet wird.
 \end{itemize}


 \subsection{6. Betroffenenrechte}

 Wenn wir personenbezogene Daten von dir verarbeiten, hast du folgende
 Betroffenenrechte: - ein Recht auf Auskunft über die verarbeiteten
 Daten und auf die Herausgabe einer Kopie dieser, - ein
 Berichtigungsrecht, wenn wir falsche Daten über dich verarbeiten, - ein
 Recht auf Löschung, es sei denn, dass noch Ausnahmen greifen, warum wir
 die Daten noch speichern, also zum Beispiel Aufbewahrungspflichten oder
 Verjährungsfristen - ein Recht auf Einschränkung der Verarbeitung, -
 ein jederzeitiges Recht, Einwilligungen in die Datenverarbeitung zu
 widerrufen, - ein Widerspruchsrecht gegen eine Verarbeitung im
 öffentlichen oder bei berechtigtem Interesse, - ein Recht auf
 Datenübertragbarkeit, - ein Beschwerderecht bei einer
 Datenschutz-Aufsichtsbehörde, wenn du findest, dass wir deine Daten
 nicht ordnungsgemäß verarbeiten. Für unseren Verein ist der
 Landesbeauftragte für den Datenschutz Sachsen-Anhalt zuständig. Wenn du
 dich in einem anderen Bundesland oder nicht in Deutschland aufhältst,
 kannst du dich aber auch an die dortige Datenschutzbehörde wenden.
 
  \vspace*{\fill}

 \doclicenseThis

 \end{document}